\phantomsection

\chapter{Fundamentação Teórica}
\phantomsection

Ipe será uma linguagem de programação de alto nível. Isso significa que, em algum
momento, código Ipe (linguagem fonte), deve ser transformado para algo que
computadores entendam (linguagem alvo). Esse processo se chama compilação, e é
feito por um programa chamado compilador. No caso deste trabalho, a linguagem
alvo é Javascript, por ser uma linguagem com ampla adoção no mercado. Quando a
linguagem alvo também é uma linguagem de alto nível, como é o caso de Javascript,
o processo de compilação é chamado de transpilação.

Compiladores geralmente funcionam com uma série de etapas. Primeiramente, o
código fonte é analisado, de forma a garantir que o código fonte é válido de
acordo com a definição da linguagem fonte. Depois disso, opcionalmente, são
aplicadas transformações no código. Por exemplo, o compilador pode realizar
otimizações, ou remover código não utilizado. Por fim, o código fonte é
transformado para a linguagem alvo. Vamos discutir cada uma dessas etapas em
maiores detalhes nas seções a seguir.

\section{Análise de código fonte}

A análise de código fonte é a primeira etapa do processo de compilação, e se
baseia na \textit{gramática} da linguagem. A gramática de uma linguagem é uma lista
de regras que dita. Em qualquer uma das etapas, se o compilador encontrar um erro,
ele deve abortar o processo de compilação e emitir uma mensagem de erro.

A análise de código fonte geralmente é dividida em três etapas, descritas a seguir.

\subsection{Análise léxica}

A análise léxica é encarregada de dividir o código fonte em \textit{tokens}. Um
token é uma sequência de caracteres que possui um significado. Por exemplo, a
palavra \textit{if} é um token, assim como o símbolo \textit{+}. A análise léxica
é responsável por identificar esses tokens, e gerar uma lista deles.


\subsection{Análise sintática}

A análise sintática recebe como entrada a lista de tokens gerada pela análise
léxica, e verifica se a sequência de tokens é válida de acordo com a gramática da
linguagem.

\subsection{Análise semântica}

A análise semântica usa os dados obtidos pelas etapas anteriores para verificar se
o código fonte é válido de acordo com a semântica da linguagem. Por exemplo, é
nessa etapa em que o compilador realiza a checagem de tipos, e verifica se todas
as variáveis usadas no programa foram declaradas.


\section{Transformações de código}

A análise de código fonte gera dados sobre o programa fonte (tabelas e árvores que
representam o programa). Durante o processo de compilação, é possível realizar
transformações no código fonte, de forma a otimizar o programa, ou remover código
não utilizado. Por simplicidade, Ipe não fará nenhuma otimização.


\section{Geração de código}

A etapa de geração de código é a etapa final do processo de compilação. Nessa
etapa, o compilador gera o código alvo a partir dos dados gerados pelas etapas
anteriores. No caso de Ipe, o código alvo é Javascript. Ou seja, vamos usar os dados
obtidos nas etapas anteriores para traduzir o código fonte (escrito em Ipe) para
código Javascript. Para isso, mapeamos cada instrução da linguagem Ipe para uma
instrução equivalente em Javascript.

Como o objetivo da linguagem é ser uma linguagem de programação para \textit{backend},
geraremos código compatível com o ambiente Node.js, por ser a plataforma mais popular
para desenvolvimento de aplicações \textit{backend} em Javascript.
